\input{header}
\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{center}
  \textsc{Летняя Физическая Школа 2016. Вступительное задание. 10 класс.}
\end{center}

\task{1}{
    Две частицы (материальные точки) двигались в перпендикулярных направлениях со скоростями $v$ и $2v$. После абсолютно
    упругого столкновения их скорости стали равны $3v$ и $v$ соответственно.\\
    \quad а. Найдите отношение масс частиц.\\
    \quad б. Найдите угол между скоростями частиц после столкновения.
}
\task{2}{
    В сосуде находилось $V = 10$~л азота при давлении $p_1 = 200$~кПа и температуре $T_1 = 0^\circ$С. Азот изобарически
    нагрели до температуры $T_2 = 100^\circ$С. После этого в сосуд, не изменяя его объема, добавили некоторое количество
    гелия при температуре $T_2$, так что давление в сосуде стало равно $p_2=300$~кПа.\\
    \quad а. Какое количество теплоты было затрачено на нагревание азота?\\
    \quad б. Чего в сосуде больше --- молекул азота или атомов гелия? Во сколько раз?\\
    \quad в. У чего больше внутренняя энергия --- у азота или у гелия? Во сколько раз?\\
    \quad г. На сколько увеличилась энтропия азота при нагревании?\\
    Молярная масса азота $\mu_{N_2} = 28$~г/моль, гелия $\mu_{He} = 4$~г/моль. Газовая постоянная $R =
    8{,}31$~Дж/(моль$\cdot$К).
}

\taskpic{3}{
    В изображенной на рисунке цепи емкости конденсаторов $C_1 = 10^{-4}$~Ф, $C_2 = 3 \cdot 10^{-4}$~Ф, сопротивление
    резистора $R = 10$~кОм. Изначально напряжение на первом конденсаторе равно $U = 12$~В, на втором~--- $0$. Ключ
    замыкают.\\
    \quad а. Найдите напряжения на конденсаторах спустя длительное время.\\
    \quad б. Какое количество теплоты выделится на резисторе?\\
    \quad в. Найдите силу тока в цепи сразу после замыкания ключа.
}{
    \begin{tikzpicture}[circuitikz/bipoles/length = 0.8cm]
        \draw (0, 0) to [switch] (0, 2) to [C = $C_1$] (2, 2) to [R = $R$] (2, 0) to [C = $C_2$] (0, 0);
    \end{tikzpicture}
}

\end{document}
